\subsection{Presupuesto del ensayo}\label{header-n0}

Como ya se ha mencionado en el apartado de \autoref{header-n133} Descripción del equipamiento, los materiales utilizados para llevar a cabo la
experimentación son reutilizados de otras maquetas de ensayo o cedidos
por el colectivo de la UPV/EHU. Además de esto, se realizan dos facturas
a nombre del Departamento de Ingeniería Nuclear y Mecanica de los
Fluidos de la escuela de Ingeniería de Bilbao.

Es decir, los gastos que se computan en \autoref{presupuesto}, son cedidos
por la escuela de Ingeniería de Bilbao de la UPV/EHU.
Si se hubiera tenido que realizar de cero, el coste total estimado,
sumadas las horas de trabajo y precios de los diferentes materiales,
sería de $9375\euro{}$. Teniendo en cuenta que algunos precios pueden no
corresponder con el modelo exacto utilizado. Pues hay algunos materiales
que están descatalogados, pero se ha tratado de ajustar el modelo al más
análogo.

\begin{landscape}
\begin{longtable}[]{p{4cm}p{4cm}lllp{8cm}}
\caption{Presupuesto}
\label{presupuesto}
%\toprule
\hline
Tareas del proyecto & Elemento & Recurso & Unidades & Valor Unitario & Descripción\tabularnewline
\hline
%\midrule
\endfirsthead
\caption*{Presupuesto}
\hline
Tareas del proyecto & Elemento & Recurso & Unidades & Valor Unitario & Descripción\tabularnewline
\hline
\endhead
Maqueta de ensayo & Estructura del canal & M & 1 & 4000\euro{} & \href{http://dikoin.com/pdf/ENGLISH/FL\%2005.1.pdf}{Canal
Hidrodinámico 2,5m}.\tabularnewline
Apertura de la compuerta & Pistón hidráulico & M & 1 & 100\euro{} & Serie 453 de doble vástago y carrera de 160mm, ISO 15552.\tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Estructura soporte del Pistón} & \multirow{2}{4cm}{Placa policarbonato} & M & 1 & 15\euro{}/m & \multirow{2}{8cm}{Plancha perforada para anidar el pistón, y otra para ajustarlo al canal.}\tabularnewline
 & & L & 15 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Compuerta} & \multirow{2}{4cm}{Placa policarbonato, juntas de goma} & M & 1 & 15\euro{}/m & \multirow{2}{8cm}{Plancha ranurada para introducir las juntas de goma.}\tabularnewline
 & & L & 4 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Estructura OWC} & \multirow{2}{4cm}{Placa policarbonato, tacos} & M & 1 & 15\euro{}/m & \multirow{2}{8cm}{Tres planchas, dos hacen de pared y la tercera la parte superior con un agujero de salida.}\tabularnewline
 & & L & 20 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Chimenea} & \multirow{2}{4cm}{Tubería} & M & 1 & 5\euro{}/m & \multirow{2}{8cm}{Tubería L=250 mm Dint=19,6mm.}\tabularnewline
 & & L & 3 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
Impresiones 3D & Impresora 3D & M & 1 & 300\euro{} & Prusa i3.\tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Material de impresión} & \multirow{2}{4cm}{Plástico (PLA), diseños} & M & 1 & 12\euro{} & \multirow{2}{8cm}{\href{https://www.modpc.com/articulo/I610/filamento-3d-pla-bq-1-75mm-gris-ceniza-300gr}{Filamento 3D PLA 1,75mm gris ceniza}}.\tabularnewline
 & & L & 15 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
Generación del flujo en conductos & Ventilador V003 & M & 1 & 5\euro{} & Tamaño (40x40)mm, caudal de 8,53CFM, 12V DC
0,09A, para la caracterización de diafragmas.\tabularnewline
Alimentación V003 regulable & Fuente de alimentación & M & 1 & 50\euro{} & Voltaje de salida de 0 a 15 VDC, para alimentar el
ventilador.\tabularnewline
Medición del la velocidad del flujo & Anemómetro & M & 1 & 600\euro{} & Modelo HTA4200, medidor de la velocidad del flujo.\tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Medida de la presión} & \multirow{2}{4cm}{Tomas de presión y presostatos} & M & 2 & 2\euro{} & \multirow{2}{8cm}{Perforaciones roscadas en la tubería de ensayo.}\tabularnewline
 & & L & 0.5 & 50 \euro{}/h & \tabularnewline
Captura de la presión por ordenador & Transductor de potencia & M & 2 & 80\euro{} & Modelo 267, serie 1173078, rango de medición de \(0-100 Pa\) y de \(\pm 25 Pa\).\tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Adquisición de datos} & \multirow{2}{4cm}{Conexión de una tarjeta de adqusición} & M & 1 & 100\euro{} & \multirow{2}{8cm}{\href{https://labjack.com/products/u3}{Labjack U3-LV}.}\tabularnewline
 & & L & 10 & 50\euro{}/h & \tabularnewline
Herramienta para el procesado & Ordenador & M & 1 & 700\euro{} & Control de adquisición de datos.\tabularnewline
\multirow{2}{4cm}{Programación de la adqusicion de datos} & \multirow{2}{*}{LabVIEW} & I & 1 & 1000\euro{} & \multirow{2}{8cm}{\href{https://www.ehu.eus/documents/1870470/3788660/software-relacion-es.pdf/a8683d42-8d3f-168a-8029-d1d18a14c8c2}{Licencia corporativa gratuita para equipos propiedad UPV/EHU}.}\tabularnewline
 & & L & 1 & 50\euro{}/h & \tabularnewline

Grabación del ensayo & Cámara de vídeo & M & 1 & 200\euro{} & Video Full HD, 16 Megapixeles, tarjeta LCD.\tabularnewline
Preparación de la grabación & Trípode & M & 2 & 30\euro{} & Se utiliza un trípode 106,5 cm de aluminio.\tabularnewline
\hline
%\bottomrule
\multirow{2}{8cm}{Total} & & M& & 6000& \tabularnewline
 & & L& 67,5h& 3375& \tabularnewline
\hline
\end{longtable}
M: Material L: Labor I: Licencia
\end{landscape}


